---
layout: holidays
title: "Trondheim (2)"
date: 2008-02-25 15:13:18 +0100
tags: [noorwegen]
permalink: /holidays/kalmar/trondheim-2/
---
### Vrijdag 8 februari

Vroeg opstaan voor een bezoek aan de NTNU, Norges Teknisk-Naturvitenskapelige
Universitet (behoeft geen vertaling gok ik). We krijgen wat presentaties over
de universiteit, wat over de projecten die ze doen en ook over een concreet
project wat hoge bandbreedtes en lage latencies wil combineren in een live
3D-omgeving met HD-beeld en -geluid en allerlei andere momenteel onrealistische
doelen. Ze kunnen ons een demo geven met polarisatiebrilletjes zoals bekend uit
PandaDroom, met het verschil dat het beeld direct vanaf camera's gericht op de
kijkers komt en er dus al snel aapjesgedrag naar boven komt, met name bij een
van onze begeleidende docenten. 	

![Het hoofdgebouw van NTNU, onvergelijkbaar met HG]({% link _holidays/kalmar/IMG_8333.jpg %}){: .reflect .left}

's Middags deed het project Wireless Trondheim een praatje. Dit project biedt
breedband wifi in het centrum van Trondheim, op een tramlijn en op een van de
belangrijkste verkeersaders in de stad voor experimenten met mobiele
toepassingen. Ze hebben zowel een experimenteel netwerk als een
productienetwerk liggen en toegang kost 10 krone (~ 1 euro) per 12 uur. Als
gebruiker ga je wel akkoord dat je (geanonimiseerde) gebruiksgegevens gebruikt
kunnen worden voor onderzoek naar het gebruik van dit soort diensten. Omdat
studenten van de NTNU gratis toegang tot het netwerk hebben en het netwerk in
de binnenstad erg goed bereik heeft, zijn er al veel die het zonder standaard
internetaansluiting thuis doen. Interessante ontwikkeling. Het schijnt dat wij
via [Eduroam](http://www.eduroam.nl/) ook gratis op het netwerk zouden moeten
kunnen komen, maar met m'n N810 lukte dat niet.

### Zaterdag 9 februari

![Sverresborg]({% link _holidays/kalmar/IMG_8352.jpg %}){: .reflect .left} Op zaterdag
gingen we naar het openluchtmuseum Sverresborg (de burcht van Sverrir dus), waar
we werden rondgeleid door een enthousiaste gids die ons niet alleen over het
museum, maar ook over Noorwegen vertelde ("why was I talking about this? I
should be talking about this church!" toen ze zich realiseerde dat ze het
verschil tussen de twee officiële standaardtalen Nynorsk en Bokmål aan het
uitleggen was).

Na het museum reden we met de bus terug naar de stad, waar de commissie een
stadswandeling had "voorbereid". De stad blijkt gelijkenissen met
Reykjavík te vertonen -- er is zelfs op sommige plaatsen
trottoirverwarming, maar de grotere hoeveelheid hoogbouw verraad dat we toch
echt niet in de IJslandse hoofdstad zijn. 	

![]({% link _holidays/kalmar/Sverrisborg panorama 2.jpg %}){: .reflect}
{: .center}

Na het eten in de verrassend goedkope brasserie van een duur hotel gaan we
terug naar het hostel om weer een bekend spelletje te spelen, Fluxx... Ik begin
te vermoeden dat GEWIS-leden ook normale mensen zijn ;-) 

### Zondag 10 februari

![]({% link _holidays/kalmar/IMG_8490.jpg %}){: .reflect .left} De laatste dag alweer
in Trondheim, we kunnen uitslapen vandaag. Om 11 uur checken we uit en gaat een
groepje de kathedraal bezoeken die de dag ervoor dicht was, maar helaas, "'t is
mis, 't is mis, 't is mis", dus we moeten nog even wachten.

In de namiddag stappen we in een piepklein treintje wat ons schijnbaar over de
grens naar Åre gaat brengen. Aan de buitenkant ziet het er niet uit, maar
van binnen is het allemaal erg netjes, tot een koffieautomaat aan toe. 	

We hadden al geconstateerd dat in Noorwegen mooie vrouwen rondliepen (naar mijn
mening gebruiken ze over het algemeen wel teveel plamuur), maar "zelfs de
conductrices zijn hier mooi!" Groot was de algemene verontwaardiging toen ze
aan de grens bij Storlien de trein verliet en een brommige Zweed het van haar
overnam ;-). 	

Zo, dag 2 tot en met 4 er toch compacter doorheen gejaagd. Het gaat goed!  Nog
maar 12 te gaan. Op naar Stockholm! 
